何謂不可證偽

開錯左

睇完維基都唔係好明

你唔可以證明神唔存在

因為冇辦法觀測？但係維基話 可否證性唔一定需要觀測喎

舉個例
我同你講有一個農場入面
每次你唔望既時候 都會有d牛牛喺度行黎行去
但當你一望（無論你用咩方法 eg整部攝影機影住）d牛牛就會消失

呢個情況之下 你不可能證明到我講得正唔正確 呢個就係unfalsifibility

簡單講係一套理論你永遠無辦法否證

比個例子你
我而家立論：你身後「存在」隻隱形既怪獸會跟住你，佢唔會打擾你，會避開所有物理等檢測方法；而個隻怪獸係有意識既，係地球生物。

喱個立論係我設立既條件下你係無方法證明佢唔存在（不可證偽），咁可唔可以話喱個立論係真，隻怪獸「存在」？

不可證偽就話你聽你無辦法否證既理論係唔應該當做「真」。

但你可以做可能「真」既假設，不過說服力好低係唔乎合稱為科學既要求

因此風水等不可證偽既知識都會稱做偽科學

詳情可以搵下「科學哲學」幾有趣，會令你對咩先可以叫科學有新睇法

巴打我地舉既例差唔多

即刻諗起茂山post

近來有條友都類似
佢堅持係人都有道德觀
冇嗰個，佢冇道德觀就係佢既道德觀

茅山

只係當一個人提出一個說法，佢必定要提供埋驗證方法，否則佢就係必定9up?

並唔係佢要提供一個驗證嘅方法

而係佢嘅說法入面
喺邏輯上需要出現一個其命題係假嘅情況

[背後哲學意義]
波普提出可證偽性, 令科學更加向經驗靠攏
以前人們以為科學係絕對, 但「可證偽性」指有意義既命題係潛在地可能係錯,
令人對科學既觀念大大改變
可以視為科學對黑天鵝效應既一種回應

不可證偽唔係話，無辦法否證，就唔應該當真
只係話佢唔屬於科學

不可證偽性，唔係淨係睇一個理論本身
（亦唔係淨係睇一個命題，而係要睇晒各種輔助假設）
要睇埋個理論嘅支持者嘅態度，行為
Popper 雖然話 psychoanalysis 係偽科學，但佢冇否定套理論可以成為科學
只係因為呢堆支持者面對不利證據嘅態度 ，永遠都係自圓其說

另一點經常嘅誤解係，「神存在」係不可否證
問題係，有神論者，具體形容神如何創世，幾時創世
呢d係可以否證

如果我追蹤個風水師的客人
知道客人得到風水師幫助之後的改變
累積的數量夠多 我就可以判斷風水的真偽
咁算唔算可證偽？

測不準原理

9up算唔上 依個世界好多野都係「證唔到」的

Who

你邊可以用你既智慧估量神

唔只係神，生活上好多道理、觀念都係「證唔到」（或者係太過複雜，格硬要解係哂氣）。

主能夠

如果風水一直唔改變自己學說，依然係不可證偽。因為不可證偽係針對學說理論本身而唔係個成效。

話雖如此，統計學上你可以話有正比關係，喱個係個好強既暗示比你知兩者中間可能存在某啲關連，因此你可以用科學探究形式去發挖個關係，從而改寫風水學說令佢入到學科門檻。

記住科學精神最重要係你可以推翻到，令理論更接近真理。

比多個例子，中醫雖然都係有明顯成效，但由於中醫理論好多時用字唔精準，而且有好多理論都無證據證明，所以未算科學。

中醫界現時越來越多學者去用科學形式探究藥材同改善中醫理論，中醫正處於科學與不科學之間既過渡。

巴打識野 受教

「天狗食日」其實係月亮嘅影遮蓋左地球
呢個講法係假嘅情況會係…… ？

古代人講嘅天狗食日係不可證偽
但我地現代人學識嘅天狗食日係天文現象咪可證偽囉

。有人認為
神秘學和宗教不可證偽
呢點顯然理解

但為何有科學家認為
生物進化史和宇宙爆炸論史卻可證偽
你又沒有時光機，沒有機器和人踏出太陽系以外的恒星

如果你有第二個演繹式思想實驗/數學物理演繹搵到宇宙大爆炸並唔係真，咁佢就會被推翻。同風水唔同既地方係佢無辦法自圓其說，你可以係佢個理論搵到弱點去攻擊。

我地既重點唔係可否100%證實，科學之所以要求可證偽係因為我地的確無能力100%證實理論（例如重力是否自有永有），證實同證偽係兩碼子既想法。

重力自有永有喱個命題，證實角度應該係要此時此刻證明重力永遠存在，但我地做唔到。可證偽則話：我地當佢自有永有，但他朝有日無左咁個命題就你偽命題。

佢有錯既機會，可證偽。

思想實驗/數學實驗/理論實驗非實證
而實證基本就是不可能
點解都算係可證偽？

我搞machine learning
好多時d data 係model入面好fit好準
但出爐去production的prediction全部錯晒
我們叫overfitting

進化論爆炸論
全部都唔可以實證
只能做思想實驗，理論實驗，數學實驗
冇可能可以做到實證的野，都叫可證偽？

錯晒咪證左偽 唔係咩叫錯？

點證明錯
得理論和思想實驗，冇實證
可以自圓其說解畫㗎喎

大佬 你想點實證呀？要親眼見證宇宙大爆炸咁咩？

其實自然科學係基於現有觀察推理出黎既野
好似進化論(演化論)有化石；大爆炸論有紅移(星體之間距離不斷拉開，暗示宇宙正膨脹)等
本身就係用緊歸納法(以現象歸納出理論)，何來唔係實證呢？

明明係歸納法你重問返佢點實證
哲學生未落手搞科學 始終係隔一層 扣分

講白D就係，理論解釋到既因果關係愈「正確」、「準確」(即係，可以重複驗證，無反例)，佢就愈有「價值」 (好似廢話咁)

例如命理話你發達係因為你出生既八字。佢將出生日期(因)同人生順逆(果)拉埋一齊
但事實係咪真係咁？人生涉及既因素太多，好難講咁死既。

(此外，人事既「理論」，同科學理論亦唔同)

不可證偽性 其實係 Popper 覺得歸納法講唔通
所以提出來
原先主流對科學嘅理解係
先觀察，然後歸納出有一般性嘅科學理論
但 Popper 認為，如果歸納法係冇根據嘅話，我地就唔可以咁理解科學

Popper 講嘅可證偽，係指我地先有一個假說
（個假說，我地唔一定要係由觀察歸納出來，你幻想出來都冇所謂 ）
最重要係，我地要由個假說，同一系列嘅輔助假設，邏輯推導出某堆可以由觀察去驗證嘅講法
如果事實同個堆被推導出嘅講法，唔吻合，
咁就顯示個假說，或者個堆輔助假設係錯
(呢度係講緊原則上係咪可以做到由觀察去驗證理論嘅 logical consequence，
實際上技術上可唔可以設計到好嘅實驗 係另一個問題
同可證偽性冇關）

科學家，唔會話一唔吻合就放棄個假說，
所以你可以話，科學家有時都會去自圓其說
但咁係冇問題
但一但經過多次驗證，個堆預測都唔準確，咁科學界就會考慮放棄個理論

至於如果預測準確，我地可唔可以推論個假說正確？
Popper 認為係唔可以
因為當你有 if H, then O; O
都唔可以邏輯上推論出 H
因為呢個係犯左肯定後項謬誤

有部分科學哲學家認為，我地可以 O 歸納出 H
但 Popper 就唔接受歸納法，所以 Popper 個套野，有人叫做 deductivism
但呢個係科學哲學上嘅爭議

計錯數、推論有破綻、理論冇辦法解釋其他現象…
大把方法可以證明一個理論係錯

八字 呢套野
我唔會理解出生日期係因
出生日期係符號
如果你睇過八字，就知背後套野係陰陽五行，
跟住由五行建構出各種關係（十神）
如果有乜因果關係，都係從陰陽五行去理解

當然有其他術數體系，好似紫微斗數
如果你真心照字面解，理解佢係講星體運行，同人生順逆嘅關係
咁大概唔多 make sense, 雖然唔排除有 correlation, 但好難話有因果關係

如果你問呢d野可唔可以有證偽性
我會話，可以
因為原則上 只要加入足夠嘅「輔助假設」，任何命題都可以推出驗證條件

如果你問 術數係咪科學，咁就唔只考慮 證偽性
玩術數嘅人 係咪會唔會好似科學家，設計實驗去驗證？
大概冇
最多而家只係粗疏地收集下資料

依度都係有d唔明
Popper反對歸納法個位係邊呢？

科學家看待理論本來就係「用住先」既心態
（其實古時都係，點解有天狗食日論？因為根本無儀器觀察到實際情況嘛。之後隨住技術進步，舊有學說慢慢會被修正）
而歸納法本身就係實用先於理想既方法
（當然，我唔係講緊科學係單純試錯既過程，但經驗既累積無疑係科學極重要既一部分）

有假說先同有觀察先既分別，到底重要在邊度？

冇架
Popper 最主要只係話佢認同 David Hume批判歸納法批得岩
佢本身冇乜原創嘅論證
而 Hume嘅論證就係話
我地冇理據支持歸納法
因為如果我地用歸納法去支持歸納法，咁就循環論證
用演澤法推唔出歸納法係可靠：
因為無論你有幾多觀察都好，都推唔出一個 universal statement

不過 Popper 有另一個論點，可以用來批評以歸納法作為科學方法
佢話佢叫d學生觀察
咁d 學生黑人問號咁 唔知要觀察 d乜
佢然後就話，觀察係預設理論
冇理論，你根本就冇 point of interest, 唔知要觀察 d乜
所以，如果話我地由觀察歸納出假說，咁係唔可能
我地一定先有一d粗疏嘅假說，再進行觀察，再修正

用住先 呢種態度，類似科學哲學嘅工具主義
但有另一個主流嘅睇法，就認為科學愈來愈貼近真理
呢個又係一個好大嘅哲學爭議

叫第二個人望唔得？

科學本來就好唔穩定
煉金術可以煉到火藥、賭錢可以發展出概率論

（「背後動機」未必係非功利性、純為真理的，似乎即係你提到既「粗疏假說」
Max weber都提過，科學本身唔係價值中立的。如醫學，就有「假如我要操縱生命，我應該點樣做」既前提）

牛頓力學面世時，坊間同時有幾種邏輯精密、得意既力學理論
但點解最後係牛頓力學勝出？
邏輯再精密，個世界唔係咁玩，都係會被淘汰，背後可能都係「岩用」兩個字而已
當然，舊理論有機會被改造，啟發到其他新理論，以獲得新生命，亦不無可能

最後，從石器發展到火車頭，好難話無進步既

如果你認同
一、因為無論你有幾多觀察都好，都推唔出一個 universal statement
二、科學愈來愈貼近真理

姐係就算科學幾貼近真理都好
我地都唔可以有到達真理的一日

我反而奇怪人點解會覺得自己可以到達「真理」（就算係科學既真理都咁話）
咁唔係一種妄想咩？我地永遠都只能更好，但有可能會「最好」咩

可以用演繹法到達
其實科學到達唔到真理無乜野
不過可能好似你咁講，真係有人覺得好有問題

[url]請教基督徒一個問題 - 分享自 LIHKG 討論區[/url]
有冇巴打可以分析下耶撚嘅講法

當然，冇人會話科學冇「進步」
問題係 個「進步」代表 d咩呢 ？
科學理論假設左好多唔可以觀察嘅物體
問題「科學進步」反唔反映而家嘅科學理論所刻劃嘅野 都係貼近真實？

其中一個主要質疑係，就算好似牛頓力學咁強
都會被淘汰
大概而家嘅理論，將來又會被淘汰
我地唔會否認呢d理論有好強嘅解釋力，
問題係，佢地對不可觀察世界嘅描述，係咪愈來愈貼近真相？

個爭議位係，
如果你係比較傾向工具主義，你可以話 唔洗理嘅
最緊要經驗上解釋力強，就得
但實在論者，就會話 點去解釋，科學理論解釋力咁強？
唯一解釋係，佢地對不可觀察世界嘅描述，都係貼近真相

（開始鳩up)就算係演繹法 最後可能都係一個隨機、混亂既宇宙 唔係一個機械、整齊既宇宙

依度加少少文化理論
上世紀既左翼學者指出，「科學」本身就唔係咁純粹既野
科學既「強力」，其實係一種權力結構（聽落好似好左膠，我初時睇都係咁諗）
如果唔係整到火箭、大炮（科學係政治經濟既威力），出到糧比學者，我地會認同科學既力量嗎？
相信科學係真理，本身都係一種意識形態（此語豈無褒貶義）

進一步講，現代/後現代主義認為世間本來就無野係咁純粹，依點我係認同的

當然啦 科學都係文明化嘅一部分

有d 文化學者好鐘意講咩「科學範式」
其實係來自Thomas Kuhn 呢個科學哲學家
（Kuhn 係少數對科學哲學界，同個d 左翼，文化學者 同時都有影響力嘅哲學家）
佢都係話科學範式 係有其價值觀 而每個範式之間 冇一個中立嘅標準
個價值觀 唔係指道德上
而係點衡量邊 d 野可以理性上接受 都有其價值觀

個d 文化佬就好 buy呢一套科學哲學
你描述嘅睇法 大概都係類似呢種論點

例如要比較佛祖見到既三千世界定霍金睇到既公式邊個有意義d、更貼近真理d
如果唔係有冷氣嘆、有可樂飲（對現代文明既認同—— 一種被權力/意識形態），我地真係分到孰優孰劣？？

（當然，我唔會低能到覺得風水同科學可以完全對等啦 ）

睇左知識論先...

邏輯上唔可以證明就係不可證偽
一個論述可以係真可以係假，但唔係全部都可以證明。

唔係好同意。如果喺pragmatism角度睇，當有兩套理論擺喺我面前，而呢兩套理論都可以解釋到同一個現象，咁我地應該選擇較易明，有利公共理解，更能解決實際問題嗰套。而好明顯霍金比起佛教更符合以上特點

至少你有冷氣嘆，有可樂飲，已經證明科學比宗教更能解決現實問題，亦更有可能為真

其實應該三千世界, creationism 呢d宗教野 易明過物理理論喎

佛學（可能）有助你解決人生問題

你有可樂冷氣就可以讚美科學姐，到左霍金既宇宙公式呢？關你咩事？

而且，更能解決現實問題唔代表更有可能係真。

邏輯實證主義者唔太中意解決道德或者你所講既道德問題，佢地認為呢啲屬於社會學或者神學領域。邏輯對於呢啲問題係“不能言說”的

能更解決現實問題都唔代表更有可能為真？are you sure?

西醫比叫你飲符水既巫醫更能治療疾病，咁都唔代表西醫更有可能為真？

物理學公式可以用精準既數學語言表達。只要你掌握左呢套語言（雖然好難），就可以喺準確咁閱讀，表達甚至反駁霍金既理論（至少可以sure大家up緊乜）。但宗教理論既概念往往模糊不清，根本好難知識一個人係咪真係明，往往大眾都流於鳩up既水平

所以我認為喺促進公共理解呢一個point上，物理學依然比宗教優勝

澄清一下 邏輯實證主義已經係公認玩完嘅哲學理論
Ayer 自己晚年都承認呢一點
絕大部分哲學家而家都唔會認為道德唔可以言說，或者係無意義

「更有可能係真」 要講清楚邊d講法更有可能係真
冇乜人會否認科學對經驗世界嘅預測力
但科學理論嘅成功 係咪意味我地要必須要相信科學理論假設嘅 unobservable entities存在
呢一點的確係哲學上有好大爭議

（呢一點正正係邏輯實證主義一個處理唔到嘅問題
佢地一方面，認為要verifiable 嘅講法 先有意義
但科學假說，係 unverifiable (注意：unverifiable =/= 不能證偽）
Carnap 其中一個大 project 就係想將科學理論嘅論述還原成 observable statements
但最終佢係失敗）

精準 =/= 易明
如果大眾根本冇乜能力去理解科學理論
你唔搞宇宙學，你讀 physics，都未必睇得明霍金嘅野啦

有勁人出現，我收收皮先。大佬有無相關既readings介紹下

可以睇下Stathis Psillos 本 Scientific Realism: How Science Track Truth
頭幾個 chapters 就講到邏輯經驗主義 對科學係 unobservable entities 嘅論述出左問題

最慘係每一套理論都有自己嘅定義同用詞
欠缺 universal 嘅溝通方法
睇得多有時覺得唔同理論
根本係用 definition 嚟搬龍門
宗教同道德理論都係
然後又會有人嘗試統一各派嘅用詞
永續研究

醫學係一個gd pt，人類學家深入蠻荒做田野考察後，通常都覺得醫療係文明人勝過野蠻人既地方。但除左醫學，針對唔同既世界觀、習俗（假設該習俗「無害於人」），佢地都會好難分到觀點之間既高下。

何況，人天生係隨土而化，憑自己意志操縱生命真係合符自然咩？到頭來都係人自己去合理化左佢（所謂合理化並無貶義義）。
將「有用」等同「真」、「善」依種古典觀點，今日其實都唔太經得起考驗。
飲可樂會有損健康、開冷氣會令全球暖化。咁你又話科學遠離真理啦wor？

閣下講既「解決現實問題」，似乎應該係指「對自然現象、規律」既描述。無可否認「科學」係好強既描述，但佢唔係無局限的。閣下認為描述宇宙規律方面科學家比其他人優勝，但講到底，「有優勝之處」係咪就代表其他描述無價值，可以完全放棄呢？就算係職業學者，靠研究黎開飯，恐怕都唔會講得咁死吧

um....就普及而言，信仰唔需要咁多知識
就學術探討而言，師兄可能隔行就隔山，教義既討論，其實都係極嚴謹、有系統性既訓練的

我舉個例子，假如有個風水佬話你將來會有個劫。然後你某一日比人搶荷包，你就驚歎風水可以提供到真理。

我唔否認喺呢個case你好難話風水無價值，畢竟風水佬的確成功預測左你有一個劫（比人搶荷包）。但呢種價值，似乎太似是而非太薄弱啦卦。

但同樣科學亦未必比到你想要既果種「價值」
單講風水，當然有好多野係迷信，但亦有唔少講法係暗合你想要的「價值」的，例如風水林，就有助調節氣溫、風勢，令條村既環境舒適d 但我地亦唔會話佢咁係好科學，或因佢解釋唔嚴謹而否定佢既價值呀

個問題係風水術數唔夠準確啫
如果中一次 你會話巧合 9up中都得
當然好多人因為咁就信 咁就叫 confirmation bias
如果佢好高命中率 又講得夠具體 你一樣唔會否定佢價值架
當佢批中到你好多次有劫，都有搶荷包或者其他類似嘅事
都好難話佢似是而非架喎

咁如果風水好準而且好具體既話，我都會信架

咁你都係由實用角度著眼姐
但到左霍金公式（其實霍金個套都唔係個個科學家buy）同佛教宇宙觀，兩個同你看似無利害衝突既理論比較時，你憑乜野去分辨孰優孰劣？唔通就因為科學既有的成功（權威）就認同前者，否定後者？咁既諗法反而同科學精神矛盾wor

但可證偽性應該係霍金高啲卦

應該話，就算霍金公式目前黎講不能證偽（我唔sure，我科學白痴）。但至少物理學呢套體系，或者呢套體系中較成熟既部分有住高度可證偽性。而且唔排除佢其他既部份將來都會得到證明/證偽。我由此覺得物理學對宇宙既論述更有可能為真

oh我地終於返返黎呢個po既主題可證偽性

唔會
就算而家科學哲學家插占星術 都唔係因為占星術冇可證偽性
事實上占星術家好早已經有去提出經驗上嘅預測
風水術數一樣
術數師亦都有作出呢d預測

如果你係因為陰陽五行 唔可以直接用五官觀察到 而話術數冇可證偽性
咁同樣會話科學理論冇證據性
但咁係唔合理

風水術數 占星術唔合科學嘅理由 唔係因為冇可證偽性
而係一係被推翻 一係術數家嘅研究方式有問題

Hawking radiation 係 testable 嘅：

但係未驗證過咁解

有幾大可能性係真 就好難講
佢之所以被科學界接受，因為霍金 show到佢係 general relativity 推導出來嘅結果

除非 general relativity 係絕對真理，咁當然Hawking radiation 都一定存在
問題general relativity 係幾大程度係真？好難講
general relativity 同好多科學界接受嘅理論都唔相融
（例如, quantum mechanics, standard model of particle physics + quantum field theory)

你要問呢堆理論有幾大可能性為真，就真係一個好複雜嘅問題

所以咪話不能實證，不可證偽

簡單數學
如果正確概率係80％
0.8*0.8=0.64
0.64*0.8*0.8*.........=0

所以除非一個理論係100％準
否則無限推論必然係錯

你出世前嘅野 一切都不可證偽啦咁

無啦啦乜野無限推論
你想講乜

簡單數學： 你乘 0 即刻變 0添
代表乜呀？

理論唔合觀察結果咪證偽囉 傻閪

重力自有永有呢個例子開始明明地
但係都唔係幾好明「日蝕其實係月球個影遮蓋左地球」呢個命題幾時會係假？

如果有一日出現左日蝕但月球唔係地球同太陽中間咪會係假

「山羊座嘅女仔係慢熱啲嘅」
呢個命課應該係可否証嘅？

你搵到一個山羊座嘅女仔唔係慢熱
當然啦 點先叫慢熱就好模糊

無錯 所以研究時要為「慢熱」落定義先

星座撚應該會企響星座係統計結果

所以咁多人覺得星座好準 其實就係因為佢地d結論夠模糊

咁好似神秘撚好多論都係可証偽而模糊

唔關神唔神秘撚事
講性格一定係用 vague term架啦
慢熱 好動 聰明 善良 全部都係模糊詞
唔好以為自然科學冇呢類詞，譬如soluble, fragile都一樣係模糊詞
只不過科學家講 x is soluble, 要指明咩條件下，會發生咩事咁解

因為夠模糊 先可以令好多人覺得準

你不是全人類
現在係全人類都冇得觀測，也沒有歷史文獻

但研究卻是近200年才開始

如果進化論及爆炸論是可證偽
咁講神秘學和宗教信仰都可以證偽喎

睇你的claim乎唔乎合觀察結果

如果話
宗教及神秘學不可證偽
但進化論及爆炸論可證偽

似乎係科學界雙重標準
用科學語言就可證偽，唔理佢研究的本質
唔用科學語言就不可證偽